---
title: 洛朗级数
---

# 洛朗级数

## 定理
设函数 $f(z)$ 在圆环域 $D: R_1 < |z - z_0| < R_2$ 内解析，则 $f(z)$ 在 $D$ 内可展开成洛朗级数
$$\displaystyle f(z) = \sum\limits_{n=-\infty}^{+\infty} c_n (z - z_0)^n$$
其中洛朗系数 $\displaystyle c_n= \frac{1}{2\pi i} \oint\limits_C \frac{f(\zeta)}{(\zeta - z_0)^{n+1}} d\zeta$, $C$ 为 $D$ 内绕 $z_0$ 的任意一条简单正向闭曲线。

## 求函数的洛朗展开式（直接法和间接法）
<Collapsible title="例1">
在$0<|z|<\infty$内，将$\displaystyle f(z)=\frac{e^z}{z^2}$展开成洛朗级数.
<Collapsible title="解法1(直接法)">
$f(z)=\displaystyle \sum\limits_{n=-\infty}^\infty c_n z^n$

$c_n=\displaystyle \frac{1}{2\pi i} \oint\limits_C \frac{f(\zeta)}{(\zeta - z_0)^{n+1}} d\zeta=\frac{1}{2\pi i} \oint\limits_C \frac{e^{\zeta}}{{\zeta}^{n+3}} d\zeta$

$\displaystyle C:|z|=R(0<R<\infty)$

当 $n\leq-3$ 时，$\displaystyle \oint\limits_C \frac{e^{\zeta}}{{\zeta}^{n+3}} d\zeta=0$

当 $n\geq-2$ 时，由高阶导数公式得:

$\displaystyle c_n=\frac{1}{2\pi i} \oint\limits_C \frac{e^{\zeta}}{{\zeta}^{n+3}} d\zeta=\frac{1}{(n+2)!}(e^z)^{(n+2)}\bigg|_{z=0}=\frac{1}{(n+2)!}$

所以 $\displaystyle f(z)=\sum\limits_{n=-2}^\infty \frac{z^n}{(n+2)!} $，$0<|z|<\infty$

</Collapsible>
<Collapsible title="解法2(间接法)">
$\displaystyle f(z)=\frac{1}{z^2}e^z=\frac{1}{z^2}(1+z+\frac{z^2}{2!}+\cdots+\frac{z^n}{n!}+\cdots)=\sum\limits_{n=-2}^\infty \frac{z^n}{(n+2)!} $，$0<|z|<\infty$

</Collapsible>
</Collapsible>

<Collapsible title="例2">
将函数$\displaystyle \frac{\sin z}{z}$在$z_0=0$的去心邻域内展开成洛朗级数.
<Collapsible title="解">
$\displaystyle \frac{\sin z}{z}=\frac{1}{z}(\sin z)=\frac{1}{z}(z-\frac{z^3}{3!}+\frac{z^5}{5!}-\cdots+\frac{(-1)^n z^{2n+1}}{(2n+1)!}+\cdots)=\sum\limits_{n=0}^\infty \frac{(-1)^n z^{2n}}{(2n+1)!}$，$0<|z|<\infty$

</Collapsible>
</Collapsible>

<Collapsible title="例3">
将函数$\displaystyle z{(z-2)}^{-1}$在$0<|z-2|<2$内展开成洛朗级数.
<Collapsible title="解">
在 $0<|z-2|<2$ 内，$\displaystyle \frac{1}{z(z-2)}=\frac{1}{z-2}\cdot \frac{1}{2+(z-2)}=\frac{1}{z-2}(\frac{1}{2}\cdot \frac{1}{1+\frac{z-2}{2}}=\frac{1}{z-2}\cdot \frac{1}{2}\sum\limits_{n=0}^\infty (-1)^n{(\frac{z-2}{2})}^n=\sum\limits_{n=0}^\infty \frac{(-1)^n{(z-2)}^{n-1}}{2^{n+1}}$
</Collapsible>
</Collapsible>

<Collapsible title="例4">
函数$\displaystyle f(z)=\frac{1}{(z-1)(z-2)}$在圆环域:

$1)\ 0<|z|<1;\ \ \ \ $ $2)\ 1<|z|<2;\ \ \ \ $  $3)\ 2<|z|<+\infty.$ 

内是处处解析的，试把f(z)在这些区域内展开成洛朗级数.
<Collapsible title="解">
$\displaystyle f(z)=\frac{1}{(z-1)(z-2)}=\frac{1}{1-z}-\frac{1}{2-z}$

$1)$ 在$\ 0<|z|<1$ 内，

由$|z|<1$得$\displaystyle |\frac{z}{2}|<1$

则$\displaystyle \frac{1}{1-z}=\sum\limits_{n=0}^\infty z^n,\ \ \ \ \frac{1}{2-z}=\frac{1}{2}\frac{1}{1-\frac{z}{2}}=\frac{1}{2}\sum\limits_{n=0}^\infty {\left(\frac{z}{2}\right)}^n$

所以$\displaystyle f(z)=\sum\limits_{n=0}^\infty z^n-\frac{1}{2}\sum\limits_{n=0}^\infty {\left(\frac{z}{2}\right)}^n=\sum\limits_{n=0}^\infty \left(1-\frac{1}{2^{n+1}}\right)z^n$

$2)$ 在$1<|z|<2$ 内，$

由$|z|>1$得$\displaystyle |\frac{1}{z}|<1$, $|z|<2$得$\displaystyle |\frac{z}{2}|<1$

$\displaystyle \frac{1}{1-z}=-\frac{1}{z}\cdot \frac{1}{1-\frac{1}{z}}=-\frac{1}{z}\sum\limits_{n=0}^\infty {\left(\frac{1}{z}\right)}^n=-\sum\limits_{n=0}^\infty {\left(\frac{1}{z}\right)}^{n+1}$

$\displaystyle \frac{1}{2-z}=\frac{1}{2}\frac{1}{1-\frac{z}{2}}=\frac{1}{2}\sum\limits_{n=0}^\infty {\left(\frac{z}{2}\right)}^n=\sum\limits_{n=0}^\infty {\left(\frac{z}{2}\right)}^{n+1}$

所以 $\displaystyle f(z)=-\sum\limits_{n=0}^\infty {\left(\frac{1}{z}\right)}^{n+1}+\sum\limits_{n=0}^\infty {\left(\frac{z}{2}\right)}^{n+1}$

$3)$ 在 $2<|z|<+\infty$ 内，

由$|z|>2$得$\displaystyle |\frac{1}{z}|<|\frac{2}{z}|<1$

$\displaystyle \frac{1}{2-z}=-\frac{1}{z}\cdot \frac{1}{1-\frac{2}{z}}=-\frac{1}{z}\sum\limits_{n=0}^\infty {\left(\frac{2}{z}\right)}^n$

所以 $\displaystyle f(z)=\frac{1}{z}\sum\limits_{n=0}^\infty {\left(\frac{2}{z}\right)}^{n}-\frac{1}{z}\sum\limits_{n=0}^\infty {\left(\frac{1}{z}\right)}^{n}=\sum\limits_{n=0}^\infty {\frac{2^n-1}{z^{n+1}}}$
</Collapsible>
</Collapsible>

<Collapsible title="例5">
求$\displaystyle f(z)=\frac{z^2-2z+5}{(z-2)(z^2+1)}$在以下圆环域:

$1)\ 1<|z|<2;$

$2)\ 0<|z-2|<\sqrt{5} $

内的洛朗展开式.
<Collapsible title="解">
$1)$ 在 $1<|z|<2$ 内，$\displaystyle f(z)=\frac{1}{2(\frac{z}{2}-1)}-\frac{2}{z^2(1+\frac{1}{z^2})}$

$\displaystyle =-\frac{1}{2}\cdot \frac{1}{1-\frac{z}{2}}-\frac{2}{z^2}\cdot \frac{1}{1-(-\frac{1}{z^2})}=-\frac{1}{2}\sum\limits_{n=0}^\infty {{\left(\frac{z}{2}\right)}^n}-\frac{2}{z^2}\sum\limits_{n=0}^\infty {{(-1)^n\left(\frac{1}{z^2}\right)}^n}$

$\displaystyle =-\sum\limits_{n=0}^\infty {\left(\frac{z}{2}\right)}^{n+1}-\sum\limits_{n=0}^\infty {(-1)^n\left(\frac{1}{z^2}\right)}^{n+2}=-\sum\limits_{n=0}^\infty {\frac{z^n}{2^{n+1}}-2\sum\limits_{n=0}^\infty \frac{(-1)^n}{z^{2n+2}}}$

$2)$ 在 $0<|z-2|<\sqrt{5}$ 内，

$$
\begin{aligned}
f(z)&=\frac{1}{z-2}-\frac{2}{z^2+1}\\
&=\frac{1}{z-2}-i\left(\frac{1}{z+i}-\frac{1}{z-i}\right)\\
&=\frac{1}{z-2}-i\left[\frac{1}{(z-2)+(i+2)}-\frac{1}{(z-2)+(2-i)}\right]\\
&=\frac{1}{z-2}+i\left[\frac{1}{(2-i)\left(1+\frac{z-2}{2-i}\right)}-\frac{1}{(2+i)\left(1+\frac{z-2}{2+i}\right)}\right]\\
&=\frac{1}{z-2}+i\left[\frac{1}{(2-i)}\sum\limits_{n=0}^\infty {(-1)^n\left(\frac{z-2}{2-i}\right)}^n-\frac{1}{(2+i)}\sum\limits_{n=0}^\infty {(-1)^n\left(\frac{z-2}{2+i}\right)}^n\right]\\
&=\frac{1}{z-2}+i\sum\limits_{n=0}^\infty {(-1)^n(z-2)^n\left[\frac{1}{(2-i)^{n+1}}-\frac{1}{(2+i)^{n+1}}\right]}\\
&=\frac{1}{z-2}+i\sum\limits_{n=0}^\infty {(2-z)^n\frac{(2+i)^{n+1}-(2-i)^{n+1}}{5^{n+1}}}
\end{aligned}
$$
</Collapsible>
</Collapsible>